\chapter{Estado de la cuestión}
\label{cap:estadoArte}

	Dentro del grupo de investigación RNASA-IMEDIR hay un pequeño grupo de personas que durante los últimos años ha estado investigando en la creación de nuevas técnicas de \emph{machine learning} para intentar mejorar las RNAs inspirándose en modelos biológicos realistas. Desde que la doctora Ana Belén Porto Pazos realizó su tesis para aumentar el aprendizaje y el procesamiento de información en los sistemas adaptativos se ha descubierto que unas células que se encuentran en el cerebro podrían ayudar al procesamiento de información y paso de mensajes\cite{anaTesis}. Esas células que se han usado son las células gliales ya que se ha descubierto que no sólo participan como soporte de las neuronas, sino que también existe un tipo de células gliales llamadas astrocitos que participan en el procesamiento de información y se ha empezado a hablar de sinapsis tripartita, donde el paso de información entre una neurona y otra está controlado por uno o más astrocitos\cite{tripartiteSynapsis}. Por esa razón, la Doctora Ana Porto ha incorporado en las RNAs la glia creando las RNGAs en donde la glia también participa en el procesamiento de información modulando las conexiones de las redes\cite{anaTesis}. En la figura \ref{fig:ch2:rngaVsRnga} podemos ver a la izquierda una \emph{RNA} y a la derecha \emph{RNGA} donde están incorporados los astrocitos.
	
\begin{figure}[t]
	\centering
		\includegraphics[width=0.9\textwidth]{estadoCuestion/figures/rngaVsRnga.pdf}
	\caption{RNA y RNGA.}
	\label{fig:ch2:rngaVsRnga}
\end{figure}	
	
	Desde los últimos tres años, el alumno Francisco Abel Cedrón Santaeufemia, autor de este TFM, ha colaborado con Ana Porto para incorporar a las RNGAs nuevos algoritmos bio-inspirados para modular el paso de información de distintas formas para intentar mejorar los resultados obtenidos\cite{angnCoev}.
	
	Dentro del mundo que rodea la creación de nuevas técnicas de \emph{machine learning} es habitual que, una vez que se diseñe un algoritmo, se pruebe en distintas situaciones para ver cómo se comporta\cite{introductionMachineLearning}. Las distintas situaciones en las que se pueden probar pueden ser con problemas pequeños de laboratorio o con problemas reales como puede ser la detección de cáncer de mama, la  detección de diabetes o la clasificación de si las setas son comestibles entre otras problemas reales.

	Cuando se escoge un problema para probar un sistema de inteligencia artificial es habitual que el \emph{dataset}, o conjunto de datos, se presenten tres particiones de este. Esas particiones se clasifican en entrenamiento, validación y test. La partición para entrenamiento es para que el sistema se vaya creando acorde a unos patrones específicos y la partición de validación se emplea para que cada cierto tiempo se compruebe, que el sistema no se esté sobreentrenando y se esté especializando únicamente en los patrones de entrenamiento y pueda tener cierta adaptabilidad\cite{overtraining}. La partición para test se emplea al final del proceso, cuando el sistema se ha creado, para poder probar cómo se comporta con datos que no se emplearon para su creación y si este es capaz de generalizar y obtener buenos resultados con datos nuevos.
	
	Además de dividir los datos en las particiones de entrenamiento, validación y test, es habitual que se presenten distintas combinaciones de este para poder decir que los resultados  que se obtienen del análisis son independientes. Este proceso se conoce como \emph{cross validation}, donde los datos de un problema se particionan de distinta manera pudiendo tener distintas combinaciones de un mismo conjunto de datos\cite{introductionMachineLearning}. En la figura \ref{fig:ch2:crossValidation} se muestra la idea genérica de \emph{cross validation}.

\begin{figure}[t]
	\centering
		\includegraphics[width=0.7\textwidth]{estadoCuestion/figures/crossValidation.pdf}
	\caption{Concepto de \emph{cross validation}.}
	\label{fig:ch2:crossValidation}
\end{figure}

	Como en muchas técnicas de inteligencia artificial se tienen que configurar ciertos parámetros para un funcionamiento adecuado, es habitual emplear alguna técnica que trate de buscar los parámetros adecuados. Existen diversas técnicas en IA como pueden ser los algoritmos genéticos o la inteligencia de enjambre entre otros\cite{angnCoev,franGaBook}. Dentro de la línea de investigación de las RNGAs se está empleando los algoritmos genéticos que necesitan una población de partida que no es más que configuraciones aleatorias de posibles valores que pueden tomar los parámetros que irán variando tratando de mejorar las configuración con la que empezó de partida. Además, dentro de esta línea de investigación se emplean distintas poblaciones de partida para poder asegurar que con distintos puntos de partida se pueden acabar consiguiendo buenos resultados\cite{astrocytesImproveAnn}.
	
	Como podemos ver con lo explicado hasta ahora, para poder probar un nuevo algoritmo en inteligencia artificial deberíamos probarlo con diferentes problemas. Estos problemas que se prueban con patrones se tienen que presentar de distintas maneras y lo mismo sucede con las poblaciones de los algoritmos genéticos. Por poner algún número podemos indicar que, si probamos por ejemplo un problema para saber si la señal de radio se va a transmitir bien o mal acorde al estado de la ionosfera, deberíamos tener unos patrones de entrada que, si creamos 10 combinaciones para el \emph{dataset} y 10 combinaciones para las poblaciones de entrenamiento, necesitamos ejecutar 100 veces el programa y obtendremos 100 registros de log que deberemos analizar.
	
	Este TFM tiene como objetivo poder gestionar los \emph{dataset} poder ejecutar de manera controlada todas las combinaciones necesarias y poder tratar los registros de log de una manera adecuada. Es importante mencionar que en este trabajo no se va a desarrollar ninguna técnica de inteligencia artificial ni mejorar ninguna existente. El alumno ha desarrollado anteriormente un programa en C que se encarga únicamente de ejecutar un algoritmo genético para que se puedan configurar las RNGAs para un determinado \emph{dataset} de partida. De lo que se encargara este TFM es de ejecutar ese programa escrito en C en distintas cuentas de un CPD que tiene un sistema de colas de manera controlada.
	
\section{Software de \emph{machine learning}}

	En esta sección hablaremos de distintas opciones que existen en el mercado para poder ejecutar técnicas de inteligencia artificial y que se puede desarrollar nuevas técnicas apoyándose en la parte que ya traen incorporadas.
	
	La razón principal por la que no se ha escogido ninguna de estas opciones es que el código que tienen está escrito en lenguajes que no son los adecuados para software clasificado dentro de HPC y sería inviable usarlo por el alto coste computacional de las RNGAs.
	
\subsection{Weka}

	\emph{Weka} es un software que dispone de una colección de algoritmos de \emph{machine learning} para \emph{data mining}. Los algoritmos pueden ser aplicados directamente desde un dataset o ser llamados desde un código escrito en java. Weka contiene herramientas para el preprocesado de datos, clasificación, regresión, \emph{clustering}, reglas de asociación y visualización de los resultados obtenidos\cite{wekaIntroduction}.

%Repositorio https://weka.wikispaces.com/Subversion	
%Como está montando http://weka.wikispaces.com/GenericObjectEditor+%28developer+version%29
	Es posible descargarse el código fuente y desarrollar la solución adecuada en Weka. Además, está documentado cómo es su estructura. A mayores tiene una parte muy simple relacionada con las RNAs con lo que se podría extender y adaptar a las RNGAs\cite{wekaNeural}.

\subsection{Matlab}
	
%http://es.mathworks.com/products/matlab/?requestedDomain=www.mathworks.com
	\emph{Matlab} es un software que proporciona un entorno productivo para ingenieros y científicos. El software deja emplear un lenguaje de alto nivel para el desarrollo de pruebas y herramientas para la visualización de resultados\cite{matlabBasic}. \emph{Matlab} dispone de diferentes \emph{toolboxes} para distintos campos de la ingeniería entre los que se pueden trabajar con conjunto de datos o el uso de redes neuronales y algoritmos genéticos entre otros\cite{matlabIa,matlabCognition}.

% Prize http://es.mathworks.com/pricing-licensing/index.html	
	Es importante mencionar que \emph{Matlab} es un software de pago donde es necesario pagar licencias para su uso. Esto es una gran limitación porque se puede dar el caso de que un CPD tenga licencias para el uso de Matlab pero que el número de trabajos que se pueden ejecutar de manera simultánea este limitada con lo que la obtención de resultados puede tardar demasiado tiempo.

%\subsection{scikit-learn}
%http://scikit-learn.org/stable/

\section{Uso de los \emph{dataset}}\label{ch2:sec:dataset}
%http://www.kdnuggets.com/datasets/index.html

	Es cierto que existen muchas bibliotecas para el uso de \emph{datasets} que se pueden usar. Aunque puedas incorporarlas como podrían ser en una base de datos hay que mencionar que es el encargado de uso el que tiene que gestionarlas y encargarse de tenerlas siempre accesibles para el uso de los diferentes programas. Aún así vamos a mencionar algunas de las bibliotecas disponibles actualmente.
	
\begin{itemize}
	\item \textbf{Keel dataset}\footnote{\emph{Keel dataset}: \url{http://sci2s.ugr.es/keel/datasets.php}} Es un repositorio donde se pueden descargar distintos \emph{dataset} que están clasificado según el tipo de aprendizaje. %clasificación, regresion cluster
	\item \textbf{Asset Macro}\footnote{\emph{Asset Macro}: \url{http://www.assetmacro.com/market-data/}}: Ofrece acceso libre a datos históricos de indicadores económicos y datos de mercados globales. %http://www.assetmacro.com/market-data/
	\item \textbf{Million Song Dataset}\footnote{\emph{Million Song Dataset}: \url{http://labrosa.ee.columbia.edu/millionsong/}}: Es un portal donde se ofrece una colección gratuita donde se pueden ver muchas características de pistas de canciones.%http://labrosa.ee.columbia.edu/millionsong/
	\item \textbf{Gene Expression Omnibus}\footnote{\emph{Gene Expression Omnibus}: \url{http://www.ncbi.nlm.nih.gov/geo/}}: Es un repositorio público de datos genómicos. %http://www.ncbi.nlm.nih.gov/geo/
\end{itemize}
	
	
\section{Análisis de datos}
%http://www.predictiveanalyticstoday.com/top-free-data-mining-software/

	En esta sección hablaremos de algunos de los software para el análisis de datos disponibles en el mercado.
	
\subsection{R}
%https://www.r-project.org/about.html
	\emph{R} es un programa que proporciona un software estadístico para el análisis de datos que provee herramientas para mostrar gráficos\cite{rBeginnig}. \emph{R} trae una \emph{suite} integrada para facilitar la manipulación de datos, cálculos y visualización de gráficos. Incluye un lenguaje de programación con el que se pueden usar las técnicas estadísticas que están implementadas. Además \emph{R} puede ser fácilmente extensible usando paquetes.
	
	A mayores, \emph{R} tiene su propio sistema documentación al estilo de \LaTeX{}, el cual se puede usar para proporcionar documentación.
	
\subsection{Microstrategy}
%https://www.microstrategy.com/es

	\emph{Microstrategy} es una plataforma analítica que tiene su punto fuerte en la visualización de datos de manera estética y que se pueden visualizar en cualquier dispositivo. Además, es capaz de trabajar con grandes volúmenes de datos lo que hace que esté pensada como una solución de inteligencia de negocio en la parte de \emph{reporting service}\cite{microstrategyBasic,microstrategyAdvanced}.
	
\section{Consideraciones}

	A pesar de que he existen múltiples herramientas de \emph{machine learning}, muchos repositorios de donde poder consultar y utilizar \emph{datasets} y múltiples herramientas para el análisis de datos no hay ninguna que integre todas estás opciones opciones.
	
	De todas maneras aunque las hubiera habría que tener en cuenta el apartado de lanzar todas las simulaciones contra un CPD, preparar el entorno para cada simulación, traer los resultados del CPD. Además habría que prestar atención al sistema de colas y la casuística que esta presenta como puede ser el qué hacer cuando no has sitio para añadir tareas en la cola.